%
%  このファイルはヒューマンインタフェース研究報告集用クラスファイル
%  hisken.cls(ver.1.0) を利用した「原稿執筆の手引き」です．
%  Revised in Jun. 7, 2007 by Yutaka Ishii
%

\documentclass{hisken}
\usepackage[dviout]{graphicx}
\usepackage{epsfig} \let\epsfile=\epsfig
\usepackage{amsmath}

%和文タイトル
\jtitle{モノづくりの楽しさを共有する映像制作のための\\感性情報の抽出手法}

%著者日本名
\jauthor{
青柳　西蔵\thanks{関西学院大学　理工学部}　　
山本　倫也\addtocounter{footnote}{-1}\footnotemark　　
福森　聡\addtocounter{footnote}{-1}\footnotemark　　
長田　典子\addtocounter{footnote}{-1}\footnotemark
}

%英文タイトル
\etitle{ Kansei Information Extraction Method \\ for Video Production Which Shares Pleasure of Making Things}

%著者英文名
\eauthor{
Saizo Aoyagi\thanks{School of Science and Technology, Kwansei Gakuin University},
Michiya Yamamoto\addtocounter{footnote}{-1}\footnotemark ,
Satoshi Fukumori\addtocounter{footnote}{-1}\footnotemark　and
Noriko Nagata\addtocounter{footnote}{-1}\footnotemark
}
% 名前は，はじめの一文字だけ大文字にしてください．

\begin{document}

%maketitle は abstract と keyword の後に入れてください．

\begin{abstract}
Promotion of motivation is important to enhance recent movement of degital fabrication.
This study proposes a concept of an automatic production system of things making movie, and kansei information extraction method for that.
This method is based on laban movement analysis and communication channel analysis, and was constructed throught experiments.
Results of evaluation experiment showed that an approach of the method is useful for kansei information extraction.


\end{abstract}

\begin{keyword}	
kansei information, laban movement analysis, video production
\end{keyword}

\maketitle	

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{はじめに}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
近年，コンピュータと接続されたデジタル工作機械によって，3DCGなどのデジタルデータを様々な素材から切り出し成形する技術，デジタルファブリケーションが広がりを見せている\cite{maker}.
その背景にはパーソナル3Dプリンタのようなモノづくりを気軽に楽しめるツールの普及がある．
各人がこれを活用すれば，満足できるモノを自分自身で作ることができ，大量生産品をそのまま受け入れるこれまでの生活とは，全く異なる生活の実現が期待される\cite{coi-t}．
%そもそも「モノを作り出す」という行為には失敗などを繰り返しながら自分のアイデアを実現していくような試行錯誤する力が必要とされ，
%現代の社会人に不足している基礎能力の「前に踏み出す力」「考え抜く力」「チームで１つの事を成し遂げる力」「アイデアを生み出す力」「課題を発見する力」に当てはまると言える．
%グローバル化が進む現代において，日本という国が他の国を引っ張っていくためには，新たなモノを生み出す力は必要不可欠であると考えられる．(METI)


しかし，最近では比較的安価でモノが買え，インターネットの普及により欲しいものを簡単に手に入れられる時代となったことから，
一般的に自らモノを作り出すという行動を起こすハードルがとても高い．
そこで著者らは，
技術的な支援やモチべーション喚起によって自分の手によるものづくりを促進する必要があると考えている．


また，デジタルファブリケーションのムーブメントはインターネット上でも多様な展開があり
必要なデータのダウンロードサイト\cite{thing}等の技術的支援，ニコニコ技術部\cite{niko}等で多数発表されている「作ってみた」「やってみた」系の動画共有等がみられる．
著者らは，特に後者に注目にし，モノづくりの支援のために，このような楽しさや感動をインターネットを介して共有する仕組みが重要であると考えている．


一方，著者らはこれまで，コミュニケーションにおける身体性（身体のはたらき）の重要性に着目し，あいさつ\cite{hci}，挙手\cite{hiken}などを研究してきた．
また，CGキャラクタを映像に重畳合成した教育支援システムを開発しており\cite{unavideo}，コミュニケーション場の伝達効果を明らかにしている．
人はうなずきや身振り，手振りなど，身体を介してコミュニケーションしており，特に楽しさや感動といった気持ちを伝えるコミュニケーションを支援する上で身体性は重要な要因となる．


本研究では，モノづくりを撮影した動画とそこに映る人の身体動作を活用し，
モノづくりをした時の「作って良かった」「作ってみよう」という気持ちを手軽に伝えられ，閲覧者の意欲を喚起する動画共有システムのコンセプトを提案する．

また，このコンセプトのその実現に向け，ラバン行動分析の手法をもとにモノづくり中の身体動作から感性情報を抽出する手法を提案する．

%モノづくりを撮影した動画を投稿すると，
%動画中の身体動作から情動・感性情報が大きく表出されているシーンを判別・抽出し，動画を自動編集してインターネット上で共有される


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{コンセプト}\label{chapter:コンセプト}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

本研究では，図\ref{concept}のように，
Youtubeやニコニコ動画などの動画共有サイトにモノづくりの様子を撮影した動画を公開することで，
発信者に「作って良かった」と感じさせ，閲覧者に「自分も作ってみたい」という意欲を掻き立てて想像的生活者の増加を図る，
「モノづくりムービー自動制作システム」のコンセプトを提案する．


ここで，作業中の動画には，単純作業の繰り返しなど，閲覧者にとって面白くない場面が大量に含まれている．
そこで，本システムには，閲覧者の威力を喚起するため，動画から面白くない場面を排除し，さらに人の感性に訴えかけるような演出を加えたダイジェスト映像を自動制作する仕組みを取り入れる．
%このために，表情や身体動作から感性情報を抽出して，これをもとに情動が大きく表出されている場面をピックアップし，動画の自動制作時に使用することとする．
具体的には，
本システムでは，
モノづくりの作業の様子をカメラで撮影し，
自動で必要とするシーンだけをピックアップした後，
そのシーンに適した演出を加えて，
1〜2分のダイジェスト映像「モノづくりムービー」を制作する，という流れを実現したい．


このように自動で必要とするシーンをピックアップするため，本システムでは，被写体である人物の情動から受ける印象を動画中の感性情報として抽出することにする．
\ref{chapter:感性情報の抽出手法の提案}からは，この手法について説明する．

\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{fig/コンセプト.eps} 
\caption{モノづくりムービー自動制作システムのコンセプト}
\ecaption{Concept of the Automatic Production System of Things Creation Movie.} %英文 caption
\label{concept} 
\end{center}
\end{figure}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{感性情報の抽出手法の提案}\label{chapter:感性情報の抽出手法の提案}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{関連研究の検討と基本方針}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
モノづくりムービー自動制作システム実現に向けて，まず第１ステップである作業中の動画から情動が大きく表出されている場面を抽出するための手法を検討する．
例えば，ハイライト映像やダイジェスト映像を作成する手法は，防犯映像やスポーツ映像を対象に多くの研究開発が進められており，市販のビデオカメラにおいても，その機能が搭載されている\cite{pana}．
一方で，モノづくりムービーに必要となる，カメラ映像から人の状態を感性情報として抽出する研究はほとんど行われておらず，
関連研究としてコミュニケーションにおける場の盛り上がり度などの研究が進められているのみである\cite{moriagari}．


そこで本研究では，
コミュニケーション研究及びラバン行動分析の視点を導入し独自の感性情報抽出モデルを構築する．

\subsection{カメラベースのチャネル分類によるアノテーション分析の導入}

コミュニケーション研究においては，人がどのように身体動作を表出するかについて，対人コミュニケーション・チャネル分類が提案されている\cite{higengo}．また，視線，ジェスチャー，表情など，多くの情報がどのような場合に表出されているかなど，様々な
研究が存在するが，本研究では，ビデオ作品を作成することを考慮して，図\ref{channel}のようなモデルを提案する．これを踏まえた上で，まず実際のモノづくりの様子を撮影した動画にアノテーションを行い，モノづくりの中で，どのようなシーンがあるのかを調べる．

\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.85\linewidth]{fig/カメラベース.eps} 
\end{center}
\caption{カメラベースマルチモーダル分析のチャネル分類} 
\ecaption{Channel Classification for Multi Modal Analysis Based on a Camera.}
\label{channel} 
\end{figure}

\subsection{ラバン行動分析の導入}

さらに本研究では，ラバン行動分析の手法を用いて感性情報を抽出する．
身体表現の分野では，身体動作の物理特徴の理解と動作を通じて効果的に感性的イメージを表現する方法としてルドルフ・ラバンの研究が知られている．
この手法の汎用性は高く，人の身体表現だけでなく，ロボットの動作生成などにも用いられている\cite{nakata}．
これに基づき行動分析をするという手法も確立されている\cite{body}．
ラバンは，身体動作に関して``Effort-shape description''という記述法を提案しているが，その中で感性表現の解析で有用であるのは，時間，空間，重さ，流れの4要素からなる``Effort''の概念である．
このうちモノづくりにおいては，時間，空間，重さが重要であると考えて，表\ref{labantable}を特徴量として用いることを提案する．
しかし，このラバン特徴量は表現が定性的であるため，身体動作とラバン特徴量の関係を定量化する必要がある．


%

\begin{table}[tb]
\caption{本研究で用いるラバン特徴量} 
\ecaption{Parameters for Laban Movement Analysis in this study.}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.85\linewidth]{fig/ラバン説明.eps} 
\end{center}
\label{labantable} 
\end{table}

\subsection{研究手順}

%本研究は，図\ref{flow}のように進める．
本研究では，まず
(1)実際に２人１組でモノを作ってもう「モノづくり実験」で動画を撮影し、身体動作やラバン特徴量を手動・人力で判定する．
(2)次に人力判定の結果を踏まえて，動作データからラバン特徴量を定量的に抽出可能にする．
(3)再度モノづくりの動画を撮影して(2)の方法でラバン特徴量ごとにシーンを分類する．
(4)最後に，分類したシーンから受ける印象を協力者に評価させ，感性情報が抽出できたことを確かめる．
以上のステップで感性情報の抽出手法を構築していく．
%本研究で想定した感性情報の例を表\ref{Steps}に示す．
主にモノづくりの作業の中で，楽しさ，クリエイティブさ，驚き，苦しさ，やる気無さを抽出できると考えている．

%\begin{figure}[tb]
%\begin{center}
%\includegraphics[width=0.7\linewidth]{fig/フロー図.eps} 
%\end{center}
%\caption{研究の流れ} 
%\ecaption{Flow of This Study.}
%\label{flow} 
%\end{figure}


%\begin{table}[tb]
%\caption{感性情報の分析モデル例} 
%\ecaption{Exapmples of Analysis Model for Kansei Information.}
%\label{Steps} 
%\vspace{-8mm}
%\begin{center}
%\includegraphics[width=0.9\linewidth]{fig/hhhhh.eps} 
%\end{center}
%\vspace{-8mm}
%\end{table}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{モノづくり実験}\label{chapter:モノづくり実験}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{モノづくり実験の目的と方法}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%今回の実験では
まず，モノづくりの動画を取得し図\ref{channel}に示した手法を用いて
どのような動作が行われているのかを調べることを目的とする実験を行った．


実験ではマグネット式の電子回路をつなぎ合わせることで
様々なシンセサイザーが作れるオモチャ``little bits''\footnote{http://jp.littlebits.com/}（図\ref{little} ）を使用して，
2人1組でお互いが満足するまで楽器制作を行わせた．
制限時間は設けなかった．

\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{fig/リトルビッツ.eps} 
\end{center}
\vspace{-3mm}
\caption{リトルビッツ} 
\ecaption{little bitst} 
\label{little} 
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{fig/配置図.eps} 
\end{center}
\caption{モノづくり実験の配置} 
\ecaption{Experimental Layout of the Creation Experiment.} 
\label{layout} 
\end{figure}

図\ref{layout}に実験配置図を示す．
机の上に正方形の白い枠線を貼り付け，その枠内で作業させるよう指示した上で，机上にカメラを取り付けて動画を撮影した．
さらに，作業空間が分かるように全体の様子も撮影した．


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{アノテーション分析}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{fig/photo2.eps} 
\end{center}
\caption{モノづくり実験の風景} 
\ecaption{Experimental Scenery of the Creation Experiment.} 
\label{scene} 
\end{figure}

次に，協力者に撮影したモノづくりの動画に対しアノテーションさせ，
ラバン特徴量と関連する身体動作を抽出させた．
協力者は21〜24歳の3組男性6人であった．
Microsoft社のKinect\footnote{http://www.microsoft.com/en-us/kinectforwindows/}で作業者それぞれの顔を正面から撮影し，face trackingというアプリケーションで顔認識させた．
それに手元の様子と作業空間全体の映像を合わせて1台のレコーダーで記録した．
図\ref{scene}はその一場面である．
モノづくりに対して積極的で1時間近く作業を続けるグループもあれば，
飽きっぽく20分程度で止めてしまうグループもあった．

%グループインタラクションによる実験の様子を見ると，
%大きく３つの種類のグループに分かれ，
%１つ目は最終的なクオリティにはこだわらず作る過程を楽しむタイプ，
%２つ目はモノづくりに対して積極的で分からなくても考察し試行錯誤するタイプのグループ，
%３つ目はモノづくりに対して消極的で，思うように行かない時に頭を悩ましてしまい頭を垂れてしまうタイプのグループがあった．
%１つ目や３つ目のタイプのグループは飽きっぽく20分程度で止めてしまうケースも多かったが，
%２つ目のようなモノづくりに積極的なタイプのグループは納得がいくまで作業を続け，
%中には１時間近く作り続けるグループもあった．
%グループによって結果に差異が出ることを避けるために，この３つの種類のグループ全てを含めて解析を進める．



撮影した映像をELAN\footnote{http://www.lat-mpi.eu/tools/elan}に取り込み，
図\ref{channel}のカメラベースのチャネル分類の項目を踏まえて，
表\ref{anno} の項目で時間軸に沿ってアノテーションを行った．
また，ラバン特徴量については，複数人で映像を見ながら，
楽しさとクリエイティブさの指標となると考えられる「速い」「重い」「軽い」と感じたシーンをタグ付けした．

\begin{table}[tb]
\caption{アノテーション項目} 
\ecaption{Items for Annotation in the Creation Experiment.} 
\label{anno} 
\vspace{-8mm}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{fig/分け方.eps} 
\end{center}
\vspace{-8mm}
\end{table}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{アノテーション結果とラバン特徴量の比較}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{table}[tb]
\caption{ラバン特徴量と関連するアノテーション項目} 
\ecaption{Items for Annotation Related to Parameters for Laban Movement Analysis.}
\label{lma} 
\vspace{-4mm}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{fig/結果.eps} 
\end{center}
\vspace{-8mm}
\end{table}

アノテーション結果と「速い」「重い」「軽い」とタグ付けしたシーンを見比べることで，ラバン特徴量と動作や声等のアノテーション項目の対応を確認した．
表\ref{lma}は，それぞれのアノテーションが付加されたシーンにラバン特徴量のがタグが含まれていた割合である．
例えば，「早い」というEffortには，
"笑い"とアノテーションが付加された時間のうち62\%，"後傾"のうち55\%が含まれていた．
さらに「軽い」と関連していたのは，"笑い"のうち76\%，"後傾"の68\%が含まれていた．
それに対して「重い」と関連していたのは"前傾"のうち52\%で，それ以外はほとんど関連がみられなかった．
表\ref{lma}の結果から，ラバン特徴量のうち「重さ」は身体動作の物理的な特徴量である姿勢の偏りから抽出できると考えられる．

%\begin{figure}[tb]
%\begin{center}
%\includegraphics[width=1.0\linewidth]{fig/グラフ.eps} 
%\end{center}
%\caption{タスクの進行に伴う動作等の変化} 
%\ecaption{Changes Associated with the Progress of the Task.}
%\label{time} 
%\end{figure}

%図\ref{time}にタスクの進行に伴う動作等の変化を示す．
%横軸はモノづくりを始めてから終わるまでの時間を10分割したタスクの進行度であり，縦軸は10分割した結果，その項目にラベリングされた時間（秒）の合計である．

%どの組も前半は初めての取り組みで発見も多いため表情が笑顔で姿勢も良く楽しそうに作業するところから始まることが多かった．
%中盤になってくると音が鳴らなくなったり，もっと良いものにしようと試行錯誤しはじめるため，次第に笑顔は減り，姿勢は前傾になり作業が活発化する傾向があった．
%終盤は「だいたいの完成の形が見えてきたから，これで良いのでは？」という同意と確認を求めるためにお互いの顔を見合わせたり，肩の荷を下ろすように姿勢が後傾になり，満足いくものが出来上がり再び笑顔になることが多かった．
%また，"笑顔である"状態と"声を出して笑う"状態を見比べると，笑顔である中でも，声を出して笑うような動作はかなり少ない事が分かる．
%また，やはり作業に熱中しやすい中盤に声を出して大笑いするようなことは，かなり少ないことが分かった．
%このことから，時間軸のデータから，実際にシーンを抽出する際に，タスクの進行状況も考慮して感性情報を抽出する必要があると考えられる．
%例えば，前半と後半に笑顔であることが多いが，前半の初めての取り組みに発見も多いため表情が笑顔になりやすい事と，
%後半の満足いくものができて笑顔になる事ととでは同じ笑顔でも意味が違うため，実際にシーンを抽出する時にタスク進行度も考慮した上で抽出する必要があると考えられる．

\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{fig/グラフ2.eps} 
\end{center}
\caption{他の身体動作との関わり} 
\ecaption{Changes Associated with the Progress of the Task.}
\label{time2} 
\vspace{-3mm}
\end{figure}

また，図\ref{time2}はラベリングしたアノテーション項目の中に他のアノテーション項目がどれぐらい含まれているかの割合を示したグラフである．
アノテーション項目から他の身体動作と関連が深い動きを調べてみると，前傾である時は作業していることが多く，逆に，後傾である時は作業をせずにパートナーを見たり，笑っていたりすることが多かった．
この事から，机上で表出される身体動作には他の動きに
連動する動作もあることが分かった．

以上の結果から，
ラバン特徴量のうち「時間」は身体動作の速度，
「空間」は視線の方向と作業の腕方向の偏り度，
「重さ」は姿勢の偏り度から抽出することにする．
そこで，再び同条件の実験を行い，
上記の方法でラバン特徴量を自動で抽出してその組み合わせによりシーン分類を行う．


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{シーン分類実験}\label{chapter:シーン分類実験}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{シーン分類実験の目的と方法}

\ref{chapter:モノづくり実験}のアノテーション結果を踏まえて，動画からラバン特徴量を抽出し，それをもとに実際にシーンを分類・抽出する実験を行った．
実験条件や実験配置は\ref{chapter:モノづくり実験}と同じで，
実験参加者は3組6人（男性4人，女性2人，組内で同性）であった．
%しかし，今回は作業者それぞれの身体動作を撮る必要があったため，体全体が映るように図\ref{gyouretsu}のような実験配置とした．
しかし，今回は作業者それぞれの身体動作を撮る必要があったため，体全体が映る実験配置とした．


また，Kinect v2で頭，首，左右肩，左右肘，左右手の位置座標を取得した．
Kinect v2のデータ取得は30fpsなので，15フレーム分の値を平均した値を0.5秒間隔で書き出した．
%さらに，Kinectが出力する位置座標はKinectを原点とするものであるため作業者が座っている位置を原点とする行列変換を行った．
また，取得データに対し作業者が座っている位置を原点とする座標変換を行った．
%実験後，それぞれのKinect映像と手元の様子と作業空間全体の映像を合わせてAdobe Premiere cs5\footnote{http://www.adobe.com}で合成した（図\ref{gousei}）．

%\begin{figure}[tb]
%\begin{center}
%\includegraphics[width=0.9\linewidth]{fig/行列変換.eps} 
%\end{center}
%\caption{Kinectの設置} 
%\ecaption{Changes Associated with the Progress of the Task.}
%\label{gyouretsu} 
%\end{figure}

%\vspace{5mm}


%\begin{equation}
%\begin{split}
%\left( \begin{array}{c}
%x' \\
%y' \\
%z' \\
%1
%\end{array} \right)
%=
%\left( \begin{array}{c c c c}
%1 & 0 & 0 & 0 \\
%0 & 1 & 0 & Ph-t \\
%0 & 0 & 0 & Pw \\
%0 & 0 & 0 & 1
%\end{array} \right) \\
%*
%\left( \begin{array}{c c c c}
%\cos\alpha & 0 & -\sin\alpha & 0 \\
%0 & 1 & 0 & 0 \\
%\sin\alpha & 0 & \cos\alpha & 0 \\
%0 & 0 & 0 & 1
%\end{array} \right) \\
%*
%\left( \begin{array}{c c c c}
%1 & 0 & 0 & 0 \\
%0 & \cos\beta & -\sin\beta & 0 \\
%0 & \sin\beta & \cos\beta & 0 \\
%0 & 0 & 0 & 1
%\end{array} \right) \\
%*
%\left( \begin{array}{c}
%x \\
%y \\
%z \\
%1
%\end{array} \right).
%\end{split}
%\end{equation}



%実際に使用した環境は作業者１を映すKinectがPh（地面からKinectレンズ置の高さ）は1.4ｍ，t（机の高さ）は0.7m，$\alpha$
%（KinectをY軸向きに傾けた値）は24度，$\beta$
%（KinectをX軸向きに傾けた値）は25度であり，作業者2を映すKinectがPh（地面からKinectレンズ置の高さ）は1.4ｍ，t（机の高さ）は0.7m，$\alpha$
%（KinectをY軸向きに傾けた値）は24度，$\beta$
%（KinectをX軸向きに傾けた値）は-25度であり，
%実験後，それぞれのKinect映像と手元の様子と作業空間全体の映像を合わせてAdobe Premiere cs5\footnote{http://www.adobe.com}で合成した（図\ref{gousei}）．

%\begin{figure}[tb]
%\begin{center}
%\includegraphics[width=0.9\linewidth]{fig/合成.eps} 
%\end{center}
%\caption{合成映像} 
%\ecaption{Experimental Scenery Video for Schene Classification.} 
%\label{gousei} 
%\end{figure}

\subsection{ラバン特徴量抽出}

\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{fig/ラバン手順.eps} 
\end{center}
\vspace{-10mm}
\caption{ラバン特徴量抽出の手順} 
\ecaption{Procedures for Extraction of Laban Features.} 
\label{way} 
\end{figure}

アノテーションの結果を踏まえてKinectから得られた各点の位置座標やフレームごとの差分を用いて以下のようにしてラバン特徴量を抽出する．

%\subsubsection{Timeの抽出法}

Time(時間)は身体動作の速さの程度を表す特徴量であり，図\ref{way}のようにして，書き出したデータのフレームごとの変位を求めることで抽出できると考えられる．
変位の値が3mm未満であれば「止まっている」として，3mm以上1cm未満であれば「遅い」，1cm以上であれば「速い」と判定した．
頭，首，両肩，両肘，両手それぞれのXYZ座標（各関節6種類*XYZ座標=18個）の判定された速さで多数決を取り，最も多かった速さに分類する．
判定された値が同数であった場合は速い方を優先した．

%\subsubsection{Spaceの抽出法}

Space(空間)は身体動作の方向的偏りの大きさの程度を表す特徴量であり，
視線と作業中の手の方向が単一方向にある場合を直接的として，それ以外の視線と作業中の手の方向が散逸方向にあるような状態を間接的とした．
視線は動画を見ながら「モノを見ているか」あるいは「パートナーを見ているか」でタグ付けし，作業中であるかは肘位置から腕が作業枠に入っているか推定し判定した．

%\subsubsection{Weightの抽出法}

Weight(重さ)は身体動作の重さの程度を表す特徴量であり，作業中の姿勢の偏り度から，求めることができる．
書き出された頭部位置のY座標，Z座標の最大値と最小値を取り，それぞれ二段階と三段階に分けた．
そして，Y座標，Z座標共に最小値に近い姿勢を「重い」として，それ以外を「軽い」とした．


具体的には，「頭部位置（Z座標）$ \leq $ 最小値＋（最大値ー最小値）/3」，
「頭部位置（Y座標）$ \leq $ 最小値＋（最大値ー最小値）/2」，
「頭部位置（Z座標）$ \geq $ 首位置（Z座標)」であれば「重い」，それ以外を「軽い」とした．

\begin{table}[tb]
\caption{動画の種類分け} 
\ecaption{Scenery Classification.} 
\label{kind} 
\vspace{-15mm}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{fig/種類分け.eps} 
\end{center}
\end{table}
\vspace{-1mm}

\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{fig/シーン抽出例.eps} 
\caption{シーンの抽出例} 
\ecaption{Examples of Scene Extraction.} 
\label{scene example} 
\end{center}
\end{figure}

図\ref{kind}のように「時間」を速い動き，遅い動き，止まっているの3パターンに分け，「空間」を直接的な動き，間接的な動きの2パターンに分け，「重さ」を軽い動きと重い動きに分け，
「時間」*「空間」*「重さ」（3*2*2）の組み合わせで12種類にシーンを分類した．上記の式から図\ref{way}の方法でデータのフレームごとに12種類のシーンのいずれかに判定した．

次に，実際にラバン特徴量の組み合わせにより分類した動きから感性情報が抽出できるのかを確認するため評価実験を行う．
しかし，シーンを評価してもらうためには，ある程度の長さが必要であったため，
判定された種類が5秒以上続くシーンのみを切り出した．




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{評価実験}\label{chapter:評価実験}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{評価実験の目的と方法}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
ラバン特徴量の組み合わせにより感性情報が抽出できるのかを確認するために，分類されたシーンを協力者に評価させる実験を行った．
切り出された計318シーンを12種類に分類してまとめた動画を，
15人の実験協力者（男性13人，女性2人）にそれぞれ「楽しそうな様子」「モノづくりに積極的でクリエイティブな様子」「作業に行き詰まっている様子」「つまらなそうな様子」「驚いている様子」だと思う順に並べてもらった．
身体動作から表出される印象を評価するために，音声を削除した動画を順不同で見せた．
また，一部は複数人で同時にアンケートを取ってもらったので，他者との相談で評価が変わることを避けるために実験中は無言で行ってもらった．
図\ref{photo3}はその実験の様子である．

\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.65\linewidth]{fig/photo3.eps} 
\end{center}
\caption{評価実験} 
\ecaption{Experimental Scenery of the Evaluation Experiment.} 
\label{photo3} 
\end{figure}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{評価実験の結果と考察}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{fig/評価実験.eps} 
\end{center}
\caption{正規化順位法の結果} 
\ecaption{Results of Normalized-rank Method.} 
\label{seikika} 
\end{figure}

図\ref{seikika}は，12種類のシーンをそれぞれ5つの項目で当てはまると思う順に並べてもらったものを正規化順位法により並べた結果である．
結果としては2(69シーン)に「楽しそうな様子」の項目で，1(20シーン)，3(28シーン)，8(10シーン)に「モノづくりに積極的でクリエイティブな様子」の項目で，
11(65シーン)，12(26シーン)に「作業に行き詰まっている様子」の項目で，10(1シーン)に「つまらなそうな様子」の項目で最もその印象を受けたシーンとして2位の項目に対し有意差が認められた．
「驚いている様子」の項目には有意差が認められるシーンは無かった．


「楽しそう」「クリエイティブ」「行き詰まっている」「つまらなそう」という印象を受けるシーンを抽出できたことから，
Effortの組み合わせにより感性情報の自動抽出は可能であることが明らかになった．


「時間」で見ると，1，2，3，4のシーンから動きが速い方が楽しそうであったり，モノづくりに熱中しているように見えやすく，逆に動きが遅いと10，11，12のシーンのように行き詰まっていたり，つまらなそうに見える傾向があった．
「空間」で見ると，1，3，5，7，9のシーンのように視線と作業する腕方向が単一方向にあるような状態であるとクリエイティブに，
逆に2，4，6，10，12のシーンのようにパートナーにアイコンタクトを取り，顔を合わせるなどして楽しそうにしていたり，単純に作業していなかったりで怠けていたり，行き詰まっているように見えやすい．
「重さ」で見ると，3，7，8のシーンのように姿勢が前傾であればモノづくりに熱中しているように，後傾であれば2，6，10のシーンのように楽しそうであったりリラックスしているように見えやすいことが分かった．


しかし，8のように作業をしていなくても「クリエイティブ」の項目で最もその印象を受けるシーンとして有意差が認められていることから，
姿勢が前傾であるだけでもモノづくりに熱中している印象を与え，その項目にとってマイナスな印象を与える要素が他にあったとしても他の要素で大きく印象が変わることが分かった．
つまり，印象の項目によっては，それに関わる要素にも強いものと弱いものがあり，Effortの組み合わせによって感性情報を抽出する手法として，さらに精細なモデルを構築する必要があると考えられる．

また，「驚いている」の項目で有意差が認められるシーンが無かったのは、表出されると考えられる特徴が一瞬な動作であるため，今回のような似た身体動作が5秒以上続くシーンのみを切り出した抽出手法では難しかったからだと考えられる．
%さらに，今回切り出したシーンの中では「行き詰まっている」と感じられるシーンが他と比べて非常に多く，最もモノづくりの楽しさを伝えるために必要な「楽しそうな様子」のシーンの方が少ない．
%これは今回のシーンを切り出す手法が似たシーンが5秒以上続く箇所のみを切り出す手法であったため，
%動きが少ない「行き詰まっている」シーンが最も多い結果になってしまったと考えられる．


また，実際にモノづくりムービーを作る上では今回得られたような大量のシーンは必要ない．
シーン分類した上で特徴量が強い一部だけを取り出す，という処理が可能な順位のあるモデルを構築するために，感性特徴量の指標化が必要であると考えられる．

%図\ref{video}はモノづくり自動制作システムのイメージである．

%\begin{figure}[tb]
%\begin{center}
%\includegraphics[width=1.0\linewidth]{fig/理想.eps} 
%\end{center}
%\caption{映像制作のイメージ} 
%\ecaption{Image for Creating Videos.}
%\label{video} 
%\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{結論}\label{chapter:結論}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

本研究では，ラバン行動分析の手法をもとにモノづくり中の身体動作を自動で判別，分類し，感性情報を抽出する手法を提案した．
実際に，``little bits''を用いたモノづくり実験を行い，
モノづくりの作業中に表出される身体動作からラバン特徴量を求め，シーン分類した結果，
「楽しそう」「クリエイティブ」「行き詰まっている」「つまらなそう」という感性情報の自動抽出は十分に可能であることを明らかにした．
今後，実際に抽出したシーンに感性価値を高めるような演出を施し，モノづくりムービーを制作していきたいと考えている．
%例えば，予め用意した「起承転結」のテンプレートに抽出したシーンを当てはめることでストーリー化することができ，音楽の曲調などにあわせて映像をつなげると，コンテンツとしてより良いものになると考えられる．

%課題としては，今回はラバン特徴量によるシーンの分類を行ったが抽出されるシーンが多すぎすので，
%実際に膨大な作業中の動画からシーンを抽出する上で，シーン分類しただけでは抽出されるシーンが多すぎるので，
%更に解析を進め，感性特徴量の指標化を行う必要がある．
%また，自動抽出を実現させるために，本論文ではスペースの都合上取り上げられなかったタスク進行度の情報も考慮した上で，より精細な抽出モデルを構築していく．
%今後，モノづくりムービー自動制作システムの実現に向けてKinectと合わせたソフトウェアを開発していく予定である．




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section*{謝辞}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%COI?

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 　参考文献
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{maker}
	アンダーソン(著), 関（訳）: 
	MAKERS―21世紀の産業革命が始まる,
	NHK出版, (2012).
\bibitem{coi-t}
	COI-T「感性に基づく個別化循環型社会の創造:http://www.fms.meiji.ac.jp/create/
\bibitem{thing}	
	Thingiverse - Digital Designs for Physical Objects:http://www.thingiverse.com/
%\bibitem{hub}	
%	GitHub ・ Build software better, together.:https://github.com/
\bibitem{niko}
	ニコニコ技術部 -ニコニコ動画:GINZA: \\http://www. nicovideo.jp/tag/ニコニコ技術部
%\bibitem{hi}
%	山本, 渡辺: 
%	ロボットとのあいさつインタラクションにおける動作に対する発声遅延の効果,
%	ヒューマンインタフェース学会論文誌, Vol.6, No.3, pp.87-94, (2004).
\bibitem{hci}
	Yamamoto M., and Watanabe T.: 
	Timing Control Effects of Utterance to Communicative Actions on Embodied Interaction with a Robot and CG Character,
	International Journal of Human-Computer Interaction, Vol.24, No.1, pp.87-107, (2008).
\bibitem{hiken}
	青柳, 河辺, 澤, 山本, 渡辺: 
	積極的な授業参加を支援する挙手ロボットの開発と評価,
	ヒューマンインタフェース学会研究報告集, Vol.16, No.3, pp.237-242, (2014).
\bibitem{unavideo}
	山本, 渡辺: 
	音声駆動型身体引き込みキャラクタを映像に重畳合成した教育支援システム,
	情報処理学会論文誌, Vol.47, No.8, pp.2769-2778, (2006).
\bibitem{pana}
	森岡, 山内, 竹林, 井上, 松浦: 
	ビデオカメラにおけるインテリジェント・インデックス・システム〜自動タグ付けによるHD動画のハイライト再生〜,
	映像情報メディア学会技術報告, Vol.35, No.1, pp.31-35, (2011).
\bibitem{moriagari}
	前田, 高嶋, 梶村, 山口, 北村, 岸野, 前田, 大坊, 林:
	3人会話における非言語情報と「場の活性度」に関する検討,
	電子情報通信学会技術研究報告, Vol.109, No.457, pp.73-78, (2010).
%\bibitem{daibo}
%	大坊: 
%	しぐさのコミュニケーション―人は親しみをどう伝え合うか,
%	サイエンス社, (1998).
\bibitem{higengo} 
	リッチモンド, マクロスキー（著）, 山（訳）: 
	非言語行動の心理学―対人関係とコミュニケーション理解のために,
	北大路書房, (2006).
\bibitem{nakata}
	中田, 森, 佐藤: 
	ロボットの身体動作表現と生成される印象とのラバン特徴量を介した定量的相関分析,
	日本ロボット学会誌, Vol.19, No.2, pp.1-8, (2001).
\bibitem{body} 
	Bartenieff I., and Lewis D.: 
	Body Movement: Coping with the Environment,  
	Gordon \& Breach Science Publishers, (1980).
%\bibitem{rabaneizo}
%	原田, 蓼沼, 中井, 鈴木, 樋川, 牧野, 井上: 
%	身体動作からの感性特徴量の抽出とその協調度評価：感性協調度を考慮したインタラクティブダンスシステム,
%	映像情報メディア学会技術報告, Vol.25, No.35, pp.67-72, (2001).
\end{thebibliography}




\end{document}

